 밥은 어떻게 해결하냐?
도시락 싸올 때도 있고, 김밥 같은걸로 대강 때워요.
잘 먹어야지. 공부하는게 얼마나 힘든 일인데. 자, 
뭔데요?  아버님.
공부해보니 이런게 필요하더라. 빨간걸로 줄도 치고 노란걸로 별표도 치고. 돼지꼬리 땡, 용꼬리 용용, 이런것도 할라면 색깔별로 필요해.
그리고  이게 젤 중요한건데, 작년에 우리 승진시험에서 일등한 사람거랜다.  보기엔 그냥 평범한 볼펜이데, 혹시 아냐? 그 재수가 너한테 붙어서 공부 잘될지. 구하느라 밥값 날렸으니 꼭 열심히해라.
 남들이 보면 내가 울린줄 알겠다. 얼른 먹어라. 국수 다 뿐다. 늦었지만 이왕 시작한 공부, 열심히 해라. 우리집에 시집와서 십년넘게 고생 많았다. 아무도 너만큼 못해.
